\chapter{Introduction} 
La géolocalisation est une technique permettant de positionner un objet sur un plan ou une carte a 
l'aide de coordonnées géographiques. Par objet, cela peut être soit un solide par exemple,
une personne ou bien une pierre, ou bien un objet immatériel: Une information par exemple.\\
Cette opération est réalisée à l'aide d'un terminal capable d'être localisé 
(grâce à un système de positionnement par satellites et un récepteur GPS par exemple) ou à d'autres techniques 
et de publier (en temps réel ou de façon différée) ses coordonnées géographiques (latitude/longitude). 
Les positions enregistrées peuvent être stockées au sein du terminal et être extraites postérieurement, ou être transmises 
en temps réel vers une plate-forme logicielle de géolocalisation. \\
Pour simplifier, en donnant une origine et des coordonnées, tout le monde est capable de retrouver un objet en 
utilisant les technologies de géolocalisation.\\
On s’intéressera au niveau technique de la géolocalisation dans le chapitre suivant. Mais avant, il serait 
interessant de parcourir l'historique de cette technologie. \cite{theseul}
\section{Historique de la Géolocalisation}
Il faut se dire que la géolocalisation n'est pas si récente. En effet, depuis la préhistoire, se situer dans 
l’espace et savoir prendre des points de repère pour trouver son chemin et le communiquer à d’autres fait partie de 
l’apprentissage de base de l’Homme. Ce sont les vecteurs par lesquels la localisation s’effectue qui ont évolué au 
fil du temps en fonction des verrous technologiques qui ont progressivement été débloqués. \\
Le premier verrou a donc été de trouver un même langage et un support pour exprimer le message. Ainsi, les hommes 
préhistoriques utilisèrent des traces sur le sol, puis progressivement des éléments naturels taillés pour indiquer 
leurs routes. Ce n'était pas suffisant par contre et il fallut trouver un moyen de communiquer à grande échelle et 
de façon simple. 
\subsection{L'Égypte antique}
En Égypte, furent l'apparition des premiers systèmes de signalisation, on les appelait les obélisques et ils servaient à guider 
les masses vers les lieux important. Ensuite, pour des besoins administratifs et politiques, il devint important de situer 
les principales villes et les caractéristiques géographiques d’une région de façon permanente sans avoir à se déplacer, 
afin de pouvoir gérer l0es ressources et la population. On commença alors à faire des relevés afin de produire des cartes 
plus ou moins précises.\\ La première utilité des cartes était juridique : en Egypte, les cartes dessinées sur les papyrus 
servaient par exemple à reconstituer les limites des champs après la crue du Nil. Les Egyptiens furent également les 
précurseurs du « géomarketing » en calculant où il fallait implanter les silos à grain pour satisfaire le peuple et où devaient être construites les pyramides pour 
qu'elles puissent être visibles depuis un horizon lointain.
\subsection{La Grèce antique}
Les Grecs choisirent d’utiliser les astres pour se repérer. En effet, ils avaient trouvé comment déterminer à l’avance le 
mouvement des astres. Ainsi la disposition de ces derniers dans le ciel, leur donnait de bonnes indications sur la position 
de l’observateur. A ces fins, fut inventé l’astrolabe par Hipparque entre -190 et - 120. Cet instrument équipé de plateaux servait initialement aux observations astrologiques et astronomiques, mais permettait également de se repérer en zone inconnue en regardant le ciel étoilé.
\subsection{Naissance de la géolocalisation moderne}
Au 19 e siècle, le besoin de connaître en temps réel la position des objets ou des personnes en mouvement obligea les 
chercheurs à propecter d'autres moyens de localisation qui jusque là, étaient applicables aux points fixes. Nous assistons là,
au début d'une reflexion qui revolutionnera le monde de la géolocalisation.\\
Le développement des ondes radio au XXe siècle permit de faire un grand pas dans la technologie de localisation.
En effet, la radiogoniométrie venait d'être inventée et permit de mesurer la direction d’arrivée 
d’une onde électromagnétique. Le domaine de la radionavigation vit le jour à travers cette nouvelle technologie. Il était 
dès lors possible pour les navigateurs, d'estimer la position de leur bateau.
"A partir de la Seconde Guerre Mondiale, de grands systèmes terrestres de radionavigation furent mis en place, comme le DECCA 
développé par les alliés pour permettre des débarquements précis, le LORAN ou encore l’Oméga, développé puis utilisé par les 
USA et six autres pays partenaires, qui fut le premier système de radionavigation aérienne et maritime véritablement universel."
\cite{reportlyon}\\
Dans le même temps, la découverte des antennes à cadres directionnels et des ondes électromagnétiques entraina la découverte 
des techniques de localisation par différence de temps observée (EOTD), aujourd’hui utilisée dans le cadre de la 
géolocalisation par GSM. Le premier de ces systèmes fut proposé par la Raytheon Corporation en réponse à un appel d’offre 
de l’Air Force pour un système de guidage.\\
C’est le vice président de l’ingénierie et de la recherche de cette même entreprise, le Dr Ivan Getting qui proposa par 
la suite d’étudier l’usage de satellites comme base d’un système de navigation pour des véhicules se déplaçant rapidement 
dans les trois dimensions. Quand le Dr Getting quitta Raytheon en 1960, la technique qu’il avait proposée était parmi les 
formes les plus avancées au Monde en termes de navigation. Cela posa les premières bases de la future création du 
Global Positioning System (aussi appelé GPS).\cite{reportlyon}
\subsection{L'apparition du GPS}
On en arrive donc à la forme de géolocalisation la plus connue du grand public actuellement : le GPS avec le premier 
système de positionnement par satellites nommé TRANSIT. Développé en 1958 pour la marine des USA et utilisé pour la 
première fois en 1964, son utilisation devint civile en 1967. Depuis ce temps, la précision est passée de 1 km à 
seulement quelques centimètres actuellement grâce aux améliorations apportées aux instruments de mesure embarqués.\\
Dans les années 90, l’avènement des réseaux de téléphonie mobile permit de mettre au point un nouveau type de géolocalisation, dit par GSM. Une personne munie d’un téléphone portable allumé pouvait désormais être située dans toutes les zones couvertes par le réseau. Enfin, avec le boom de l’informatique des années 2000, il est devenu également possible de localiser une personne sur Internet grâce à son adresse IP. En effet, à partir du début des années 90, il était possible grâce à l’IANA (Internet Assigned Numbers Authority) de faire la correspondance entre une adresse IP et une zone géographique plus ou moins précise. Plus récente encore et découlant également de la technologie Internet, il est possible depuis 99 et la découverte de la technologie WIFI de localiser une personne
connectée à une borne grâce à son adresse MAC\\


